**古德明**（，），生於[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[中山](../Page/中山市.md "wikilink")[石岐](../Page/石岐.md "wikilink")，[香港](../Page/香港.md "wikilink")[英語教育作家](../Page/英語.md "wikilink")、時事評論家。

## 背景

### 早年生活

古德明在1957年搬遷至[澳門定居](../Page/澳門.md "wikilink")，母親是一名車衣女工\[1\]，而父親則是位於澳門水坑尾大井頭的宏漢學校的中文老師；古德明於該校就讀小一至小五年級。\[2\]1964年再遷至[香港](../Page/香港.md "wikilink")\[3\]，及後就讀於[香港潮商學校](../Page/香港潮商學校.md "wikilink")（小五及小六）\[4\]及[聖保羅書院](../Page/聖保羅書院.md "wikilink")。就讀後者時與前[香港電台助理廣播處長](../Page/香港電台.md "wikilink")（電台及節目策劃）[張文新為同班同學](../Page/張文新.md "wikilink")\[5\]。當時，古德明與家人同住於[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[西營盤](../Page/西營盤.md "wikilink")，家人把寓所間成數間房間分租出去收租以賺取生活費。\[6\]

### 投身教育界

古德明在聖保羅書院完成中一至中七年級，高中時為一名文科生；他在中六時以自修方式考入[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，同時完成中七的大學入學試。\[7\]1976年，古德明在[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")[崇基學院英文系以全系第一名的成績畢業](../Page/崇基學院.md "wikilink")，自己因批評[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")，並未獲得任何獎學金。\[8\]1981年考獲[香港大學中文系](../Page/香港大學.md "wikilink")[哲學](../Page/哲學.md "wikilink")[碩士學位](../Page/碩士.md "wikilink")。古德明曾在[聖貞德中學任英文教師](../Page/聖貞德中學.md "wikilink")，後於香港大學新聞組擔任翻譯員，\[9\]1986年任職於中文大學人事組，1989年曾任《[明報月刊](../Page/明報月刊.md "wikilink")》總編輯，1991年出任[香港科技大學翻譯組主管](../Page/香港科技大學.md "wikilink")。1997年曾隨家人移民[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")，1998年-{回流}-香港。\[10\]回港後在[香港教育學院當資訊主任](../Page/香港教育學院.md "wikilink")；一年多後不獲時任香港教育學院語文教育學院院長[陳永明續約](../Page/陳永明.md "wikilink")。\[11\]

### 創作與論政

古德明現於《蘋果日報》“生活名采”版每日撰寫專欄“東拼西湊”，回答讀者關於英語、中文和時政的提問；以及星期六於“論壇”版撰寫另一時事評論專欄“常山月旦”，非議中國及香港時弊。另外，古德明亦在《[讀者文摘](../Page/讀者文摘.md "wikilink")》擔任特約編輯，翻譯英文版讀者文摘為中文，及曾於香港免費報紙《[AM730](../Page/AM730.md "wikilink")》設有“中華正聲”專欄，旨在扶持正統中文，批評中共現代漢語，但因政見與報社相左，已於2014年停刊。

## 家庭生活

古德明已婚，其妻為其任職香港教育學院時的舊同事\[12\]。

## 筆戰

古德明經常評點名人學者的中英文錯誤，然而一些被批評者並不認同他的意見，較主要的筆戰如下：

### 中文

  - 在《蘋果日報》《常山月旦》專欄，就[陳永明主持的節目](../Page/陳永明.md "wikilink")《中文一分鐘》內「層出不窮的悖謬」，與該節目的負責人展開筆戰。\[13\]
  - 在《蘋果日報》《征服英語》專欄，就[可立中學一中文教師贈予當時](../Page/可立中學.md "wikilink")[教統局常任秘書長](../Page/教育統籌局.md "wikilink")[羅范椒芬的](../Page/羅范椒芬.md "wikilink")「古典詩」作批評，指這首詩[平仄](../Page/平仄.md "wikilink")、[對仗及文辭出了問題](../Page/對仗.md "wikilink")，其後與一名教師展開筆戰。

### 英文

  - 在《明報》《英語聞問切》專欄，就一篇香港某大學的公函內的英文文法訛錯，與[瑪利亞書院英文學會展開筆戰](../Page/瑪利亞書院.md "wikilink")。\[14\]
  - 在《明報》《英語聞問切》專欄，多次指出[陸谷孫主編的](../Page/陸谷孫.md "wikilink")《[英漢大詞典](../Page/英漢大詞典.md "wikilink")》內容有誤，及指該字典聲稱的「獨立研編」是假的，因為詞典中例句大量剽竊英美英文詞典，還有反駁陸氏於《亞洲字典會議》發表、針對古氏指控的駁論\[15\]。
  - 在《蘋果日報》《征服英語》專欄，就英語Ensign（艦旗或商船旗）的使用問題，與名流[鄧永鏘展開筆戰](../Page/鄧永鏘.md "wikilink")，及後兩人斷斷續續就英語文法互相批評。古最終拋下戰書，以「每題賭一萬港元」，賭他跟鄧討論的八個英語問題誰對誰錯，但是鄧沒有應戰。\[16\]
  - 於《蘋果日報》《征服英語》專欄就唐英年的一句「I think that is completely rubbish
    that」與讀者筆戰了數天\[17\]\[18\]。

## 著作

### 時事評論

  - 《常山月旦》七集 -- [次文化堂出版](../Page/次文化堂.md "wikilink")
  - 《明月晚濤》三集 -- 次文化堂出版
  - 《以古非今》甲至丁篇 -- 次文化堂出版
  - 《胡不仆街》 -- 香港蘋果日報
    二零零九年四月四日（\[<https://web.archive.org/web/20090407075233/http://www1.appledaily.atnext.com/template/apple/art_main.cfm?iss_id=20090404&sec_id=4104&subsec_id=15337&art_id=12602042&coln_id=263%5D%EF%BC%89>

### 英語學習

  - 《古德明英語典藏──從對話速學地道英語》-- 紅出版(青森文化)
  - 《英語對錯——字典不教你的141個英文用法》-- 紅出版(青森文化)
  - 《聽講英語Easy Way》-- [青桐社出版](../Page/青桐社.md "wikilink")
  - 《為甚麼說不好英語》-- 青桐社出版
  - 《英語聞問切》1-25集 --
    [明窗出版社出版](../Page/明窗出版社.md "wikilink")(本系列第26集後作者為[魯效陽先生](../Page/魯效陽.md "wikilink"))
  - 《征服英語》1-6集 -- 次文化堂出版
  - 《英文，放馬過來！—文字的意義和差異》-- 青桐社出版
  - 《英文其實不困難—文字的正確用法》-- 青桐社出版
  - 《錯英文．大道理》-- 青桐社出版
  - 《好壞英語》-- 亮光文化有限公司

### 文化研究

  - 《尋根究底》三集 -- 次文化堂出版

### 散文

  - 《少年翰墨》 -- 次文化堂出版
  - 《少年殊調》 -- 次文化堂出版

### 譯著

  - 《西洋詼諧小品新譯》 -- 明窗出版社出版
  - 《西洋幽默小品新譯》 -- 明窗出版社出版
  - 《泰西筆記小說選》 -- 次文化堂出版
  - 《泰西筆記小說選2》 -- 次文化堂出版

### 中文專著

  - 《實用中文商務公函寫作》 -- 明窗出版社出版
  - 《中華正聲》 -- 次文化堂出版

## 參考資料

[Category:香港中山人](../Category/香港中山人.md "wikilink")
[Category:香港作家](../Category/香港作家.md "wikilink")
[Category:香港中文大學校友](../Category/香港中文大學校友.md "wikilink")
[Category:香港大學校友](../Category/香港大學校友.md "wikilink")
[K](../Category/聖保羅書院校友.md "wikilink")
[K](../Category/香港專欄作家.md "wikilink")
[Category:香港教師](../Category/香港教師.md "wikilink")
[T](../Category/古姓.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13. 《常山月旦》, 二零零一年 , 21 - 39頁
14. 《英語聞問切（十）英文造句之對稱》 , 一九九八年 , 122 - 146頁
15. 《英語聞問切（十四）怎樣增強英語理解力》, 一九九九年 , 55 - 58頁
16. [鞋帶鬆開、nothing -
    古德明](https://hk.lifestyle.appledaily.com/lifestyle/columnist/%E5%8F%A4%E5%BE%B7%E6%98%8E/daily/article/20040824/4260577).
    蘋果日報 2004年8月24日
17. [二零一一年八月二十三日，香港蘋果日報](http://www1.hk.apple.nextmedia.com/template/apple_sub/art_main.php?iss_id=20110823&sec_id=12187389&art_id=15546898)
18. [二零一一年九月一日，香港蘋果日報](http://www1.hk.apple.nextmedia.com/template/apple_sub/art_main.php?iss_id=20110901&sec_id=12187389&art_id=15573624)